%%%
%%% HEADER
%%%

\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{listings} 
\usepackage[pdfborder={1 0 0}]{hyperref} 
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{subfig}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{caption}
\usepackage[a4paper,vmargin={35mm, 35mm}, hmargin={35mm, 35mm}]{geometry}
\usepackage[affil-it]{authblk} 
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{titlesec}

%% colors
\definecolor{titleblue}{rgb}{0.02, 0.37, 0.55}
\definecolor{sectionblue}{rgb}{0.25, 0.44, 0.60}
\definecolor{subsectionblue}{rgb}{0.37, 0.59, 0.77}
\definecolor{gray}{rgb}{0.9,0.9,0.9}

%% mod title section
\makeatletter
% line hackity hack
\let\old@rule\@rule
\def\@rule[#1]#2#3{\textcolor{titleblue}{\old@rule[#1]{#2}{#3}}}
\renewcommand{\@maketitle}{
  % font family shortcuts ref: http://tex.stackexchange.com/a/25251
  \begin{flushleft}
  {\color{titleblue}
   \fontfamily{lmss}
   \fontsize{26}{0}
   \selectfont
   \@title
   }{}{}
  \end{flushleft}

  \noindent\makebox[\linewidth]{\rule{\textwidth}{0.1pt}}
  \par
  {\fontsize{1}{0}\@author} %authorhack
  \fontfamily{lmss}\fontsize{12}{0}\color{subsectionblue}\\
  \noindent\textit{Vedoucí týmu: meno (username, 107)}\\ \\
  \noindent\textit{Členové týmu: meno (username, 105), meno (username, 108)}\\ \\
  \noindent\textit{Datum: \@date}
}
\makeatother

%% mod styles
\titleformat*{\section}{\LARGE\bfseries\sffamily\color{sectionblue}}
\titleformat*{\subsection}{\Large\bfseries\sffamily\color{subsectionblue}}
\titleformat*{\subsubsection}{\large\bfseries\sffamily\color{subsectionblue}}

%% mod listings
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFont{black}{\color{black}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{gray}{\parbox{\textwidth}{#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=black,textfont=black}


%%%
%%% DOCUMENT
%%%

\begin{document}

\title{MI-SPI 2015 — Domácí úkol č.1}
\author{-} % authorhack
\date{\today}
\maketitle

%%
%% Úkol 1
%%

\section{Generování náhodného výběru a grafické ověřování jeho rozdělení [1,5b]}
\subsection{}
Vygenerujte $n = K*20$ náhodných hodnot z rozdělení $Exp(L)$ pomocí inverze distribuční funkce. Tj. do proměnné $u$ uložte $n$ náhodných rovnoměrně rozdělených hodnot v intervalu $(0,1)$ a pak do proměnné $x$ uložte jejich transformaci takovou, aby výsledný výběr $x$ byl z požadovaného rozdělení $Exp(L)$. Transformace bude inverze distribuční funkce rozdělení $Exp(L)$. Pozor, zde $L$ je intenzita rozdělení (rate), nikoliv jeho střední hodnota. Náhodné výběry generujeme pomocí funkcí $runif$, $rnorm$, $rexp$, apod.

\lstset{language = r, numbers=left, tabsize = 4, title=Vstup, basicstyle=\footnotesize}
\begin{lstlisting}
K = 4  # meno
L = 5  # hovno
....
\end{lstlisting}

\vspace{1cm}
TODO

\subsection{}
Vytvořte histogramy dat v $u$ a $x$. Histogram $x$ zobrazte spolu s grafem hustoty rozdělení $Exp(L)$. Histogram můžeme získat pomocí příkazu $hist()$ — pozor na parameter $probability=$. Graf hustoty lze přidat k histogramu příkazem $lines()$. Hustoty různých rozdělení lze získat pomocí funkcí $dunif$, $dnorm$, $dexp$, apod. Např. pro normální rozdělení se střední hodnotou m a směrodatnou odchylkou s můžeme použít

\lstset{title=Tip}
\begin{lstlisting}
# Normal Distribution
xWidth = max(x) - min(x)
xGrid = seq(min(x) - 0.2 * xWidth, max(x) + 0.2 * xWidth, length = 30)
lines (xGrid, dnorm(xGrid, mean = m, sd = s), col = 'red', lw = 2, lty = 2)
\end{lstlisting}

\vspace{1cm}
TODO

\subsection{}
Vygenerujte graf empirické distribuční funkce pro data z $x$ spolu s grafem distribuční funkce rozdělení $Exp(L)$. Graf empirické distribuční funkce můžeme získat pomocí příkazu $plot()$. Grafy teoretické distribuční funkce přidáme opět pomocí příkazu $lines()$, kde ale $dunif$, $dnorm$ a $dexp$ nahradíme pomocí $punif$, $pnorm$ a $pexp$.

\vspace{1cm}
TODO

\subsection{}
Vygenerujte „pravděpodobnostní papír“ pro porovnání rozdělení dat $x$ s rozdělením $Exp(L)$. Použít můžeme $qqplot(x, y); abline(0,1, col='red', lwd=2)$, kde $x$ obsahuje data a $y$ nový náhodný výběr z rozdělení, se kterým data porovnáváme. Např. $y=rexp(1000, rate=1/m)$.

\vspace{1cm}
TODO

\subsection{}
Extra 1/2 bodu: Použijte statistický test dobré shody (goodness of fit) pro ověření hypotézy $H0$: Data pocházejí z rozdělení $Exp(L)$. Použijte některé z funkcí $chisq.test$, $ks.test$, nebo podobné.

\vspace{1cm}
TODO

%%
%% Úkol 2
%%

\section{Generování nehomogenního Poissonova procesu a grafické ověřování jeho rozdělení [2,5b]}
\subsection{}
Uvažujte příchod požadavků na webový server dle Poissonova procesu s proměnlivou intenzitou $lambda(t)$ příchodů za minutu
$$
\lambda(t) = 100 + 50exp\left\{-\frac{(t - 420)^2}{3600L}\right\}+100exp\left\{-\frac{L(-30L + t - 480)^2}{360000}\right\}
$$

Čas $t$ je měřen v minutách během 24 hodinového intervalu. Na začátku dalšího dne se intenzita periodicky opakuje, podobně jako v následující ilustraci.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
	\includegraphics[width=410px]{functiongraph.png}
\end{center}
\end{figure}

Pro první periodu $24*60$ minut můžeme intenzitu definovat jako funkci $lambda(t)$ v R pomocí

\lstset{title=Vstup, language=r}
\begin{lstlisting}
lambda = function(t) {
  100 + 50/exp((t - 420)^2/(3600*L)) + 100/exp((L*(t - 480 - 30*L)^2)/360000)
}
\end{lstlisting}

\subsection{}
Vygenerujte časy příchodů požadavků dle tohoto Poissonova procesu pro první den, čili pro první periodu $24*60$ minut. Zobrazte prvních $K*10$ příchodů na časové ose.

\vspace{1cm}
TODO

\subsection{}
Zobrazte četnosti příchodů pro celý den, t.j. pro všechy vygenerované příchody během peridy $24*60$ minut. Četnosti zobrazte spolu s grafem intenzity lambda(t), podobně jako v následující ilustraci, kde červená křivka odpovídá předepsané intenzitě $lambda(t)$.

\vspace{1cm}
TODO

\subsection{Diskuse}
TODO

%%
%% Úkol 3
%%

\section{Simulace internetového obchodu s tokem nákupů dle nehomogenního Poissonova procesu  [1 bod]}
\subsection{}
Uvažujte internetový obchod s tokem objednávek dle nehomogenního Poissonova procesu z předchozího bodu. Ze všech zákazníků $K/(K+L)*100\%$ použije kurýrní službu, ostatní zvolí pro doručení objednávky státní poštu. Rozhodnutí o druzích doručení jsou náhodná a nezávislá mezi zákazníky i nezávislá od času zadání objednávky.

\vspace{1cm}
TODO

\subsection{}
Použijte časů příchodů Poissonova procesu vygenerovaných v předchozím bodě. Rozdělte tento proces na dva procesy:\newline
a) proces objednávek s použitím kurýrní služby a\newline
b) proces objednávek s použitím státní pošty.

\vspace{1cm}
TODO

\subsection{}
Zobrazte četnosti příchodů objednávek pro oba procesy pro celý den, t.j. během peridy $24*60$ minut. Podobně jako v předchozím bodě, porovnejte četnosti s grafy intenzit $lambda\_kuryr(t)$ a $lambda\_pošta(t)$.

\vspace{1cm}
TODO

\end{document}